### Билет 8. 

#### Приобретение знаний в СОЗ: модели приобретения знаний, средства автоматизированного приобретения знаний. 

Три фазы приобретения знаний:
* *Извлечение знаний* - процесс получения знаний осуществляется путём прямого контакта инженера по знаниям с любым источником знаний.
* *Приобретение знаний* - процесс получения знаний осуществляется автоматизированным путём с использованием специальных инструментов.
* *Формирование знаний* - получение знаний путём анализа данных и выявления скрытых закономерностей с использованием математического аппарата и ИС.

Приобретение знаний в широком смысле, учитывая все три фазы приобретения, предполагает выполнение следующей последовательности задач:
1. Определение необходимости модификации знаний СОЗ
1. Извлечение новых знаний в случае необходимости
1. Преобразование новых знаний в форму, понятную СОЗ
1. Модификация знаний СОЗ и переход к выполнению первой задачи

Существует несколько моделей приобретения знаний:
1. С помощью инженера по знаниям. Задачи 1, 2 эксперт и инженер решают совместно, задачу 3 решает инженер, а задача 4 автоматизирована. СОЗ состоит из БЗ и решателя.
1. С помощью интеллектуального редактора. Задачи 1 и 2 решает эксперт, а задачи 3 и 4 автоматизированы. СОЗ состоит из БЗ, метазнаний, решателя и интеллектуального редактора.
1. С помощью индуктивной программы. Индуктивная програмама анализирует данные, автоматичеки формирует отношения и правила, описывающие эту область. Т.е. автоматизированы все 4 задачи. СОЗ состоит из БЗ, решателя и индуктивной программы.
1. С помощью программы понимания текста. Автоматизированы все 4 этапа, СОЗ непосредственно контактирует с текстом, откуда черпает знания. СОЗ состоит из БЗ, решателя и программы понимания текста.
1. С помощью алгоритмов Data Mining. Автоматическое извлечение знаний из баз данных. Автоматизируются все 4 задачи. СОЗ состоит из БЗ, решателя и Data Mining программы.

Самые распространённые модели - с помощью инженера по знаниям и с помощью интеллектуального редактора.

Средства автоматизированного приобретения знаний:
1. Деревья решений
2. Психологические методы (репертуарные решётки и т.п.)
3. Использование моделей и методов решения конкретных типов задач
4. Рассуждения по прецедентам
5. Индуктивные методы (атрибут-значение)
6. Комбинированные методы

#### Естественные и формальные языки, понятие деловой прозы.

*Язык* - это находящаяся в распоряжении того или иного коллектива система элементов - единиц разных ярусов (слов, значащих частей слов) плюс система правил функционирования этих единиц.

*Подъязык* - это язык некоторой группы людей, общающихся в конкретной проблемной области с конкретными целями.

*Естественный язык* - язык, использование которого в рамках конкретного компьютерного приложения не заставляет пользователя предварительно обращаться к инструкция и запоминаться различные правила построения своих высказываний.

*Ограниченный ЕЯ* - подмножество ЕЯ, но его применение для выражения информационной потребности требует от пользователя соблюдения явно выраженных ограничений.

*Формальный язык* - язык, характеризующийся точными правилами построения выражений и их понимания. Он строится в соответствии с четкими правилами, обеспечивая непротиворечивое, точное и компактное отображение свойств и отношений изучаемой предметной области.

*Деловая проза* - языковой носитель отношений человека в сфере производства, особая лингвистическая и социальная категория, подготовленная для автоматизации. Она и не естественный язык, и не формальный.

Свойства деловой прозы:
1. *Свойство относительной полноты* $`C^{\text{П}}`$. Если подъязык, обслуживающий некоторую ПрО, обладает достаточным набором языковых средств для обозначения любого факта из этой области, то подъязык относительно полон.
2. *Свойство замкнутости* $`C^{\text{З}}`$. если при добавлении к обозримой выборке текстов подъязыка других текстов того же подъязыка не происходит пополнение словаря и грамматики, то такой подъязык замкнут.
    * Это равносильно свойству относительной полноты, т.к. связано с наличием репрезентативной выборки входных текстов.
3. *Свойство конечности* $`C^{\text{К}}`$. Если подъязык имеет конечный и ограниченный словарь, то он конечен.
4. *Свойство формальной ограниченности* $`C^{\text{Ф}}`$. Если в подъязыке ограничен набор грамматических средств и конструкций, то такой язык формально ограничен.
5. *Свойство устойчивости* $`C^{\text{У}}`$. Если для понимания входных текстов подъязыка несущественны поверхностно-синтаксические различия текстов с тождественным смыслом, то такой подъязык обладает свойством устойчивости.